#+language: ru
#+latex_header: \usepackage{fontspec}
#+latex_header: \usepackage[AUTO]{babel}
#+latex_header: \usepackage{indentfirst}
#+latex_header: \setmainfont{PT Astra Serif}
#+latex_header: \usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
#+latex_header: \usepackage{amsthm}

#+latex_header: \newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
#+latex_header: \newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
#+latex_header: \newtheorem{property}[theorem]{Свойство}

#+latex_header: \theoremstyle{definition}
#+latex_header: \newtheorem{definition}{Определение}[section]

#+latex_header: \renewenvironment{proof}{{\noindent\bfseries Доказательство.}}{\hfill\textit{Что и требовалось доказать.}}

# TODO: (setq org-latex-caption-above nil)

* Матрицы
** Определения
#+begin_definition
Матрица размером \(m \times n\) — таблица выражений, состоящая из \(m\) строк и \(n\) столбцов:

\begin{equation*}
    \underset{m \times n}{A} =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    = (a_{ij}).
\end{equation*}
#+end_definition

#+begin_definition
След матрицы — это сумма диагональных элементов матрицы. Операция взятия следа обозначается \(\mathrm{tr}\):

\begin{equation*}
    \underset{n \times n}{A} =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
    \end{pmatrix};
    = (a_{ij})
    \qquad
    \mathrm{tr} A = \sum_{i = 1}^n = a_{11} + a_{22} + \ldots + a_{nn}
\end{equation*}
#+end_definition

** Виды матриц
В зависимости от размерности, матрицы имеют названия, приведенные в следующей таблице.
#+attr_latex: :align |c|c|c|c|
| Размерность | Название      | Размерность | Название        |
|-------------+---------------+-------------+-----------------|
| \(m \times n\)   | прямоугольная | \(1 \times n\)   | матрица-строка  |
| \(n \times n\)   | квадратная    | \(m \times 1\)   | матрица-столбец |

Элементы квадратной матрицы, имеющие одинаковые индексы (\(a_{11}\), \(a_{22}\), \(\ldots\), \(a_{nn}\)), образуют /главную диагональ матрицы/. Диагональ, соединяющая элементы \(a_{1n}\), \(a_{2n}\), \(\ldots\), \(a_{n1}\), называется /побочной диагональю матрицы/.

Квадратная матрица, у которой все элементы, расположенные выше (ниже) главной диагонали, равны нулю, называется /нижней/ (/верхней/) /треугольной матрицей/:
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \text{нижняя:}
    \quad
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & 0 & \ldots & 0 \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & 0 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}
    \end{pmatrix};
    \qquad \qquad
    \text{верхняя:}
    \quad
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        0      & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        0      & 0 & \ldots & a_{nn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_export

Квадратная матрица, имеющая ненулевые элементы только на главной диагонали, называется /диагональной/:
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \mathrm{diag} \{ a_{11}, a_{22}, \ldots, a_{nn} \} =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & 0 & \ldots & 0 \\
        0 & a_{22} & \ldots & 0 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        0 & 0 & \ldots & a_{nn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_export

Диагональная матрица, у которой все элементы главной диагонали равны единицам, называется /единичной/:
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \underset{n \times n}{I} =
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & \ldots & 0 \\
        0 & 1 & \ldots & 0 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        0 & 0 & \ldots & 1
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_export

Прямоугольная матрица, все элементы которой равны нулю, называется /нулевой/:
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \underset{m \times n}{\Theta} =
    \begin{pmatrix}
        0 & 0 & \ldots & 0 \\
        0 & 0 & \ldots & 0 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        0 & 0 & \ldots & 0
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_export

Матрица \(A^T\), у которой по отношению к матрице \(A\) элементы строк и столбцов поменялись местами, называется /транспонированной/ по отношению к \(A\):
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \underset{m \times n}{A} =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{21} & \ldots & a_{m1} \\
        a_{12} & a_{22} & \ldots & a_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} & a_{2n} & \ldots & a_{nm}
    \end{pmatrix}
    = \underset{m \times n}{A'}.
\end{equation*}
#+end_export

Матрица, для которой справедливо равенство \(A = A^T\) называется /симметричной/.

** Краткая запись различных видов матриц
Перечисленные выше основные виды матриц характеризуются определенными свойствами ее элементов. Введем /символ Кронекера/:
#+begin_export latex
\begin{equation*}
    \delta_{ij} =
    \begin{cases}
        1, \text{ если } i = j, \\
        0, \text{ если } i \neq j
    \end{cases}
\end{equation*}
#+end_export

В таблице ниже приведены условия, с помощью которых можно выразить ранее приведеные свойства для квадратных матриц \(A = (a_{ij}) \; (i,j = \overline{1,n})\).
#+attr_latex: :align |c|c|c|c|
| Условие                      | Название            | Условие             | Название     |
|------------------------------+---------------------+---------------------+--------------|
| \(a_{ij} = 0\) при \(i > j\) | верхняя треугольная | \(a_{ij} = \delta_{ij}\) | единичная    |
| \(a_{ij} = 0\) при \(i < j\) | нижняя треугольная  | \(a_{ij} = 0\)      | нулевая      |
| \(a_{ij} = a_i \delta_{ij}\)      | диагональная        | \(a_{ij} = a_{ji}\) | симметричная |

** Свойства транспонирования матриц

#+begin_property
\begin{equation*}
    (A^T)^T = A
\end{equation*}
#+end_property

#+begin_proof
\begin{gather*}
    A =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \Rightarrow
    A^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{21} & \ldots & a_{m1} \\
        a_{12} & a_{22} & \ldots & a_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} & a_{2n} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \Rightarrow \\
    \Rightarrow
    (A^T)^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    = A
\end{gather*}
#+end_proof


#+begin_property
\begin{equation*}
    (A + B)^T = A^T + B^T
\end{equation*}
#+end_property

#+begin_proof
\begin{equation*}
    A =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B =
    \begin{pmatrix}
        b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n} \\
        b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        b_{m1} & b_{m2} & \ldots & b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{21} & \ldots & a_{m1} \\
        a_{11} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} & a_{2n} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B^T =
    \begin{pmatrix}
        b_{11} & b_{21} & \ldots & b_{m1} \\
        b_{11} & b_{22} & \ldots & b_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        b_{1n} & b_{2n} & \ldots & b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A + B =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} + b_{11} & a_{12} + b_{12} & \ldots & a_{1n} + b_{1n} \\
        a_{21} + b_{21} & a_{22} + b_{22} & \ldots & a_{2n} + b_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} + b_{m1} & a_{m2} + b_{m2} & \ldots & a_{mn} + b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    (A + B)^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} + b_{11} & a_{21} + b_{21} & \ldots & a_{m1} + b_{m1} \\
        a_{12} + b_{12} & a_{22} + b_{22} & \ldots & a_{m2} + b_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} + b_{1n} & a_{2n} + b_{2n} & \ldots & a_{mn} + b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A^T + B^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} + b_{11} & a_{21} + b_{21} & \ldots & a_{m1} + b_{m1} \\
        a_{12} + b_{12} & a_{22} + b_{22} & \ldots & a_{m2} + b_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} + b_{1n} & a_{2n} + b_{2n} & \ldots & a_{mn} + b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_proof

#+begin_property
\begin{equation*}
    (\lambda A)^T = \lambda A^T
\end{equation*}
#+end_property

#+begin_proof
\begin{equation*}
    A =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \lambda A =
    \begin{pmatrix}
        \lambda a_{11} & \lambda a_{12} & \ldots & \lambda a_{1n} \\
        \lambda a_{21} & \lambda a_{22} & \ldots & \lambda a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \lambda a_{m1} & \lambda a_{m2} & \ldots & \lambda a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    (\lambda A)^T =
    \begin{pmatrix}
        \lambda a_{11} & \lambda a_{21} & \ldots & \lambda a_{m1} \\
        \lambda a_{12} & \lambda a_{22} & \ldots & \lambda a_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \lambda a_{1n} & \lambda a_{m2} & \ldots & \lambda a_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A^T =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{21} & \ldots & a_{m1} \\
        a_{12} & a_{22} & \ldots & a_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{1n} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \lambda A^T =
    \begin{pmatrix}
        \lambda a_{11} & \lambda a_{21} & \ldots & \lambda a_{m1} \\
        \lambda a_{12} & \lambda a_{22} & \ldots & \lambda a_{m2} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \lambda a_{1n} & \lambda a_{m2} & \ldots & \lambda a_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}
#+end_proof

#+begin_property
\begin{equation*}
    (A \cdot B)^T = B^T \cdot A^T
\end{equation*}
#+end_property

#+begin_proof
\begin{equation*}
    A =
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B =
    \begin{pmatrix}
        b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n} \\
        b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        b_{m1} & b_{m2} & \ldots & b_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A^T = C =
    \begin{pmatrix}
        c_{11} & c_{21} & \ldots & c_{m1} \\
        c_{11} & c_{22} & \ldots & c_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        c_{1n} & c_{2n} & \ldots & c_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B^T = D =
    \begin{pmatrix}
        d_{11} & d_{21} & \ldots & d_{m1} \\
        d_{11} & d_{22} & \ldots & d_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        d_{1n} & d_{2n} & \ldots & d_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \begin{cases}
        a_{ij} = c_{ji} \\
        b_{\alpha \beta} = d_{\beta \alpha}
    \end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    A \cdot B = F =
    \begin{pmatrix}
        f_{11} & f_{21} & \ldots & f_{m1} \\
        f_{11} & f_{22} & \ldots & f_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        f_{1n} & f_{2n} & \ldots & f_{mn}
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B^T \cdot A^T = G =
    \begin{pmatrix}
        g_{11} & g_{21} & \ldots & g_{m1} \\
        g_{11} & g_{22} & \ldots & g_{2n} \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        g_{1n} & g_{2n} & \ldots & g_{mn}
    \end{pmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    g_{ji} =
    \sum_{\alpha = 1}^k d_{j \alpha} c_{\alpha i} =
    \sum_{\alpha = 1}^k b_{\alpha j} a_{i \alpha} =
    \sum_{\alpha = 1}^k a_{i \alpha} b_{\alpha j} =
    f_{ij}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    G = F^T \Rightarrow (A \cdot B)^T = B^T \cdot A^T
\end{equation*}
#+end_proof

